% !TeX root = ../opgaven.tex
\begin{opgave}{Oneindige stochastische sommen}{S. H. A. (Stan) Tendijck MSc \\  \text{} \hfill Lancaster University, United Kingdom}{}
Het is een bekend feit dat
\[
\sum_{n = 1}^ \infty \frac{1}{n} = \infty,\qquad   \qquad\sum_{n = 1}^ \infty \frac{1}{n^2}= \frac{\pi^2}{6} < \infty.
\]
Dus als we $1 / n$ sommeren over een deelverzameling van $\NN$ dan is het mogelijk dat de som eindig wordt. Een interessante generalisatie is te kijken naar een willekeurig gekozen verzameling van $\NN$. Dus in plaats van te sommeren over een vaste deelverzameling van $\NN$, laten we de deelverzameling bepaald worden door een rij stochasten $X_n$. 

Kies $p \in [0, 1]$ vast. We stellen dat $X_n \sim \Bin(n + 1, p)$, dus
\[
\mathbb{P}(X_n = k) = \binom{n + 1}{k} p^k(1 - p)^{n + 1 - k}.
\]
Zij $\mathcal{N} = \{n \in \NN \mid 2X_n = n + 1\}$ de verzameling van $n$ waarvoor $X_n$ gelijk is aan zijn verwachting indien $p$ gelijk was aan $\frac{1}{2}$. We definiëren de stochastische variabele
\[
S = \sum_{n \in \mathcal{N}} \frac{1}{n}.
\]
Bepaal of $S$ eindig is met kans $1$, en bereken $\EE[S]$.
\end{opgave} 





